# quiz_questions.py

questions = [
    {
        'question': 'Какой статус имеет Иркутск как муниципальное образование?',
        'options': [
            'Городской округ',
            'Муниципальный район',
            'Областной центр',
            'Федеральный округ'
        ],
        "answer": "Городской округ"
    },
    {
        'question': 'Какое население было у Иркутска в 2023 году?',
        'options': [
            '611 215',
            '703 450',
            '580 043',
            '650 659'
        ],
        'answer': '611 215'
    },
    {
        'question': 'Какое место по численности населения занимает Иркутск среди городов России?',
        'options': [
            '25',
            '11',
            '5',
            '40'
        ],
        'answer': '25'
    },
    {
        'question': 'На берегах каких рек расположен Иркутск?',
        'options': [
            'Ангара и Иркут',
            'Лена и Иркут',
            'Ангара и Селенга',
            'Обь и Иртыш'
        ],
        'answer': 'Ангара и Иркут'
    },
    {
        'question': 'Сколько студентов обучается в Иркутске?',
        'options': [
            'Более 100 000',
            'Около 50 000',
            'Примерно 30 000',
            'Менее 10 000'
        ],
        'answer': 'Более 100 000'
    },
    {
        'question': 'Какие транспортные магистрали проходят через Иркутск?',
        'options': [
            'Транссиб и автомагистрали «Байкал» и «Сибирь»',
            'Московское метро и МЦК',
            'Аэропорт Домодедово и Ленинградка',
            'Крымская трасса и БАМ'
        ],
        'answer': 'Транссиб и автомагистрали «Байкал» и «Сибирь»'
    },
    {
        'question': 'В каком году был основан Иркутск?',
        'options': [
            '1661',
            '1703',
            '1800',
            '1550'
        ],
        'answer': '1661'
    },
    {
        'question': 'Какова площадь города Иркутска?',
        'options': [
            '305 км²',
            '150 км²',
            '504 км²',
            '783 км²'
        ],
        'answer': '305 км²'
    },
    {
        'question': 'Кто был первым мэром Иркутска?',
        'options': [
            'Говорин Борис Александрович',
            'Сукачев Владимир Платонович',
            'Похабов Яков Иванович',
            'Шелехов Григорий'
        ],
        'answer': 'Говорин Борис Александрович'
    },
    {
        'question': 'Кто основал Иркутск?',
        'options': [
            'Похабов Яков Иванович',
            'Говорин Борис Александрович',
            'Пётр I',
            'Семен Дежнёв'
        ],
        'answer': 'Похабов Яков Иванович'
    },
    {
        'question': 'Сколько солнечных дней в году в Иркутской области?',
        'options': [
            '200-250',
            '100-120',
            'Менее 50',
            '365'
        ],
        'answer': '200-250'
    },
    {
        'question': 'Какое место по численности населения занимает Иркутск среди городов Сибири?',
        'options': [
            '6-е',
            '1-е',
            '10-е',
            '3-е'
        ],
        'answer': '6-е'
    },
    {
        'question': 'Что изображено на гербе Иркутска?',
        'options': [
            'Бабр с соболем',
            'Медведь с рыбой',
            'Тигр с мечом',
            'Орёл со щитом'
        ],
        'answer': 'Бабр с соболем'
    },
    {
        'question': 'Какое первое каменное здание появилось в Иркутске?',
        'options': [
            'Приказная изба',
            'Знаменский собор',
            'Спасская церковь',
            'Казанский собор'
        ],
        'answer': 'Приказная изба'
    },
    {
        'question': 'В каком году в Иркутске появилось первое каменное здание?',
        'options': [
            '1701',
            '1661',
            '1813',
            '1856'
        ],
        'answer': '1701'
    },
    {
        'question': 'Когда была образована Иркутская губерния?',
        'options': [
            '1764',
            '1800',
            '1661',
            '1900'
        ],
        'answer': '1764'
    },
    {
        'question': 'Какое почетное звание получил Иркутск в 2020 году?',
        'options': [
            'Город трудовой доблести',
            'Город воинской славы',
            'Город-герой',
            'Культурная столица Сибири'
        ],
        'answer': 'Город трудовой доблести'
    },
    {
        'question': 'Какие функции выполняет Иркутск в Восточной Сибири?',
        'options': [
            'Административный, экономический, транспортный, научный и культурный центр',
            'Только туристический центр',
            'Только военная база',
            'Только научный центр'
        ],
        'answer': 'Административный, экономический, транспортный, научный и культурный центр'
    },
    {
        'question': 'Какая катастрофа произошла в Иркутске в июне 1879 года?',
        'options': [
            'Пожар',
            'Наводнение',
            'Землетрясение',
            'Ураган'
        ],
        'answer': 'Пожар'
    },
    {
        'question': 'Когда был построен Знаменский собор монастыря?',
        'options': [
            '1757-1762',
            '1800-1810',
            '1900-1905',
            '1612-1618'
        ],
        'answer': '1757-1762'
    },
    {
        'question': 'В каком году был разрушен Казанский собор в Иркутске?',
        'options': [
            '1932',
            '1945',
            '1917',
            '1950'
        ],
        'answer': '1932'
    },
    {
        'question': 'Кто подарил произведения искусства Иркутскому художественному музею?',
        'options': [
            'Владимир Сукачев',
            'Яков Похабов',
            'Борис Говорин',
            'Лев Толстой'
        ],
        'answer': 'Владимир Сукачев'
    },
    {
        'question': 'Как неофициально называли Иркутск до революции?',
        'options': [
            'Восточный Париж',
            'Северная Венеция',
            'Золотая столица',
            'Столица Байкала'
        ],
        'answer': 'Восточный Париж'
    },
    {
        'question': 'Когда в Иркутск прибыл первый поезд Транссибирской магистрали?',
        'options': [
            '1898',
            '1880',
            '1920',
            '1905'
        ],
        'answer': '1898'
    },
    {
        'question': 'Где расположен музей истории Иркутского тюремного замка?',
        'options': [
            'В здании СИЗО №1',
            'В городской думе',
            'На вокзале',
            'В приказной избе'
        ],
        'answer': 'В здании СИЗО №1'
    },
    {
        'question': 'Какое произведение Жюля Верна связано с Иркутском?',
        'options': [
            'Михаил Строгов',
            '80 дней вокруг света',
            'Дети капитана Гранта',
            'Таинственный остров'
        ],
        'answer': 'Михаил Строгов'
    },
    {
        'question': 'Какая церковь сохранилась от первоначального острога Иркутска?',
        'options': [
            'Спасская церковь',
            'Казанский собор',
            'Знаменский собор',
            'Армянская церковь'
        ],
        'answer': 'Спасская церковь'
    },
    {
        'question': 'Какие знаменитые ссыльные были в Иркутске?',
        'options': [
            'Декабристы',
            'Большевики',
            'Белогвардейцы',
            'Французские пленные'
        ],
        'answer': 'Декабристы'
    },
    {
        'question': 'Когда появились трамваи в Иркутске и были ли они платными сразу?',
        'options': [
            'Сразу после войны, долго были бесплатными',
            'В 1900-х и всегда были платными',
            'В 1990-х и были платными',
            'В 1950-х и были бесплатными'
        ],
        'answer': 'Сразу после войны, долго были бесплатными'
    },
    {
        'question': 'Сколько лет исполнилось ИГУ в 2018 году?',
        'options': [
            '200',
            '100',
            '50',
            '150'
        ],
        'answer': "200"
    },
    {
        'question': 'Сколько памятников архитектуры и истории насчитывается в Иркутске и области?',
        'options': [
            'Более 1000',
            'Около 500',
            'Менее 50',
            '200'
        ],
        'answer': 'Более 1000'
    },
    {
        'question': 'Когда открылся первый магазин товаров из Китая в Иркутске?',
        'options': [
            '1863',
            '1807',
            '1947',
            '1750'
        ],
        'answer': '1863'
    },
    {
        'question': 'Как называлось первое детское учреждение, открытое в 1869 году в Иркутске?',
        'options': [
            'Детский сад',
            'Школа для малышей',
            'Дом радости',
            'Маленький университет'
        ],
        'answer': 'Детский сад'
    },
    {
        'question': 'На сколько лет Иркутск старше Санкт-Петербурга?',
        'options': [
            '42 года',
            '10 лет',
            '105 лет',
            '7 лет'
        ],
        'answer': '42 года'
    },
    {
        'question': 'Сколько госпиталей было открыто в Иркутске во время Великой Отечественной войны?',
        'options': [
            '26',
            '10',
            '3',
            '53'
        ],
        'answer': "26"
    },
    {
        'question': 'Как называлась улица Карла Маркса до 1920 года?',
        'options': [
            'Большая',
            'Казанская',
            'Центральная',
            'Соборная'
        ],
        'answer': 'Большая'
    },
    {
        'question': 'Какой реке Иркутск обязан своим названием?',
        'options': [
            'Ангара',
            'Иркут',
            'Енисей',
            'Лена'
        ],
        'answer': 'Иркут'
    },
    {
        'question': 'На каком расстоянии от Байкала расположен Иркутск?',
        'options': [
            '66 км',
            '100 км',
            '127 км',
            '201 км'
        ],
        'answer': '66 км'
    },
    {
        'question': 'На какой железнодорожной магистрали расположен Иркутск?',
        'options': [
            'БАМ',
            'Транссибирская',
            'Кругобайкальская',
            'Уральская'
        ],
        'answer': 'Транссибирская'
    },
    {
        'question': 'В каком году Иркутск пострадал от разрушительного пожара?',
        'options': [
            '1879',
            '1883',
            '1854',
            '1945'
        ],
        'answer': '1879'
    },
    {
        'question': 'Какой монастырь знаменит своим собором в стиле сибирского барокко?',
        'options': [
            'Казанский',
            'Знаменский',
            'Александро-Невский',
            'Спасский'
        ],
        'answer': 'Знаменский'
    },
    {
        'question': 'Какой собор в Иркутске был взорван в 1932 году?',
        'options': [
            'Казанский собор',
            'Знаменский собор',
            'Спасская церковь',
            'Александро-Невский собор'
        ],
        'answer': 'Казанский собор'
    },
    {
        'question': 'Как часто называли Иркутск до революции?',
        'options': [
            'Сибирским Парижем',
            'Малым Петербургом',
            'Сибирскими Афинами',
            'Все верно'
        ],
        'answer': 'Все верно'
    },
    {
        'question': 'В каком году в Иркутске появился первый детский сад?',
        'options': [
            '1869',
            '1900',
            '1889',
            '1850'
        ],
        'answer': '1869'
    },
    {
        'question': 'На каком пути расположен Иркутск?',
        'options': [
            'Шёлковый путь',
            'Великий чайный путь',
            'Крестовый путь',
            'Купеческий путь'
        ],
        'answer': 'Великий чайный путь'
    },
    {
        'question': 'Когда в Иркутске открыли чаеразвесочную фабрику?',
        'options': [
            '1933',
            '1950',
            '1925',
            '1946'
        ],
        'answer': '1933'
    },
    {
        'question': 'Какой природный катаклизм произошёл в Иркутске летом 1883 года?',
        'options': [
            'Сильные проливные дожди',
            'Землетрясение',
            'Сильный пожар',
            'Ураган'
        ],
        'answer': 'Сильные проливные дожди'
    },
    {
        'question': 'Как жители Иркутска передвигались по затопленным улицам в 1883 году?',
        'options': [
            'На плотах',
            'На лодках',
            'В телегах',
            'Пешком вброд'
        ],
        'answer': 'На лодках'
    },
    {
        'question': 'В каком году в Иркутске открылся первый фотосалон?',
        'options': [
            '1903',
            '1854',
            '1867',
            '1899'
        ],
        'answer': '1854'
    },
    {
        'question': 'Сколько стоила фотокарточка в первом фотосалоне Иркутска?',
        'options': [
            '1–2 рубля',
            '3–4 рубля',
            '5–7 рублей',
            '8–10 рублей'
        ],
        'answer': '5–7 рублей'
    },
    {
        'question': 'На какой улице располагался пассаж купцов Юцисов в Иркутске?',
        'options': [
            'Карла Маркса',
            'Пестеревская',
            'Ленина',
            'Урицкого'
        ],
        'answer': 'Пестеревская'
    },
    {
        'question': 'Какой необычный элемент был в архитектуре пассажа Юцисовых?',
        'options': [
            'Стеклянные витрины с ажурными переплетами',
            'Мраморные лестницы',
            'Купол с часами',
            'Золотые ворота'
        ],
        'answer': 'Стеклянные витрины с ажурными переплетами'
    },
    {
        'question': 'Как назывался электрический театр, открывшийся в пассажe Юцисов в 1908 году?',
        'options': [
            'Иллюзион',
            'Мираж',
            'Светоч',
            'Орион'
        ],
        'answer': 'Мираж'
    },
    {
        'question': 'В каком году в Иркутске открылся первый чайный магазин?',
        'options': [
            '1876',
            '1754',
            '1885',
            '1895'
        ],
        'answer': '1876'
    },
    {
        'question': 'Сколько чайных магазинов работало в Иркутске к 1895 году?',
        'options': [
            '5',
            '10',
            '15',
            '20'
        ],
        'answer': '15'
    },
    {
        'question': 'Какая доля чайной продукции СССР приходилась на иркутскую фабрику в 1950-е годы?',
        'options': [
            'Четверть',
            'Треть',
            'Половина',
            'Две трети'
        ],
        'answer': 'Половина'
    }
]
